<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>思圆笔记</title>
    <description>让思考转起来</description>
    <link>/base/</link>
    <atom:link href="/base/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>使用 asciinema 制作命令行回放</title>
        <description>&lt;p&gt;实例，展示 ls 的用法。&lt;/p&gt;

&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;https://asciinema.org/a/19596.js&quot; id=&quot;asciicast-19596&quot; async&gt;&lt;/script&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 30 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/base/notes/asciinema-demo.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/base/notes/asciinema-demo.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>只做一件事：第一篇 - 为了你自己</title>
        <description>&lt;p&gt;为了你自己的幸福，无论你打算采取什么样的措施——包括使用本书给出的实践方法——你都不得不站在自己的一边。不是为了反对别人，只是为了你自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对很多人而言，这话听着容易，实际做起来却要难一些。或许你在小时候就被教导，认定自己比起别人无足轻重；或许你曾努力给自己打气，结果被困难挡住或击败了；或许在你的内心深处，你觉得自己不配享受幸福。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;想想看，当你作为某人的好朋友时，会有怎样的表现？然后问问自己：对我自己而言，我是否也是那样的朋友？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果不是的话，你可能对自己有点过于苛刻了，过快地感觉自己不合格，过分轻视自己每天的工作成果；或者在保护自己免受屈待、诉别人自己真正需要什么这些方面太不上心了；或者在内心痛苦面前过于逆来顺受，又或者在处理这些问题时过于迟钝——无论是在自己的头脑中，还是在更广阔的外部世界里——迟迟不去做些什么来让你的生活变得更好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;更进一步，如果你不肯行动起来帮助自己，又怎么能真正地帮助别人呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;本书所介绍了很多实践方法，所有方法的基础都是期望自己变好，让你自己的悲伤，自己的需求，自己的需求和梦想对你自己而言变得更重要。有了这个基础，无论你为自己做什么，都会有种实实在在的力量在背后支撑！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原书链接 - https://www.rickhanson.net/writings/just-one-thing/&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 09 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/base/notes/be-for-yourself.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/base/notes/be-for-yourself.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>只做一件事：第五十二篇 - 爱</title>
        <description>&lt;p&gt;爱意味着要有勇气，英文中勇气的词根来自单词“Heart（心）”。我曾在登山旅途中遇到过很多相当危险的情况，但相比之下，在我对第一位令我怦然心动的女友说爱她的前一刻，我感到更加害怕。付出爱需要勇气：在有可能得不到回报时去爱需要勇气，意识到总有一天要与所爱的一切分离也需要勇气，为爱毫无保留、全力以赴更需要勇气。有时候我会问自己：我真的足够勇敢，可以去爱吗？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;每一天都给了我，也给了你，足够多的机会去爱。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 13 Jul 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/base/notes/just-one-thing-52-love-1-md.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/base/notes/just-one-thing-52-love-1-md.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>真正的思考，意味着从 _ _ _ _ _ _ 理解一件事</title>
        <description>&lt;div class=&quot;workflowy-wrapper&quot;&gt;
  &lt;iframe
    class=&quot;workflowy-embed&quot;
    src=&quot;https://workflowy.com/embed/zqjZYylPaV&quot;
    scrolling=&quot;no&quot;
    frameborder=&quot;0&quot;&gt;
  &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 03 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/base/notes/what-does-real-thinking-mean.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/base/notes/what-does-real-thinking-mean.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>我用过的笔记管理软件</title>
        <description>&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;上网成为习惯以后，人们每天都在面临海量信息的冲击，用信息爆炸来形容一点也不为过。在层出不穷的链接面前，两三个鼠标点击就可能让您完全忘记原来试图寻找的东西。在这种情况下，最直观的想法大概是留下一些笔记，写下自己最初寻找的东西和所处的位置。而为了更好地管理这些笔记，您可能需要一款好用的笔记管理软件。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;我尝试过的笔记管理软件有好多种，它们大概可以分成以下几类（这里列举的绝大多数软件都是 Windows 平台下的，在 Mac 平台下这类软件似乎多，因为还没有 Mac 机器所以暂时没有体验）：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;树型大纲类：这类软件是最常见的，类似 Windows 中的资源管理器，只不过把文件夹换成了笔记节点，每个节点可以存储一些笔记信息。我用过的有电子日记本中的资料库，资料收藏大师, MyBase, MyInfo, TreeDBNotes, GoldenSectionNotes 等等。别看有这么多，后面几款外国软件功能大同小异。在购买资料收藏大师之前，我使用时间最长的是 MyBase，因为它在同类软件里面相对稳定，还能把笔记内容导出为电子书和静态网站，比较不错。后来购买资料收藏大师是因为它在摘录网页内容方面很高效，除去只能单机存储的限制外，可以和 GoogleNotebook 相媲美。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;日记本类：像写日记一样，每天记录当天的信息，无需分类整理，使用比较简单，白日梦工作室的 电子日记本 是个非常不错的选择。老虎庙特别为这个软件写过推荐文章。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;维基类：了解维基的人都知道，可以通过简单的语法在任何一个维基页面中加链接。可以链接到另一个维基页面，也可以链接到一个网页，或者本地文件。这种功能特别适合实现词典或百科全书的交叉引用。但是，有没有人想过可以用这个做个人信息管理呢？（Personal Information Management, PIM）这类软件的代表是 WikidPad，Wikit，TiddlyWiki 等等。这类软件中 WikidPad 是最成熟的，而且作者推出新版本的速度也是非常惊人，喜爱维基概念的朋友不妨试试看。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;脑图类：这类软件通常设计精巧，界面炫酷，强调信息之间的互联和概念的形象化表现。我对这类软件着迷了一阵子，后来发现这种软件适合给别人展示，实用性稍微差一些。PersonalBrain，CMapTools，FreeMind 是这一类的代表。其中 PersonalBrain 是最具特色的，软件体积很小，概念也很简单，每个笔记节点有三个链接点可以同其它节点相连，众多的节点构成一个类似大脑的知识网络，在节点间跳转时还有动画效果（可以在其官方网站首页查看，需 java 支持）。全文搜索也很完善，对中文支持很好。CMapTools 也不错，可惜太过专业了一些，体积庞大而且功能复杂。关于 FreeMind 的介绍请看这里。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;头脑风暴类：不太了解头脑风暴的理论，估计是通过发散式思维获得一些新点子吧，这方面有一款不错的软件 Brainstormsw，它的设计目标是让用户想到哪就写到哪，不会被多余的功能打断思路。这个想法很棒，可惜软件默认的快捷键不太符合 Windows 用户的习惯，算是美中不足吧。已经有段时间没有关注这个软件，新版本应该会有许多改进。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;麻袋类：这一类比较有意思，不依赖树型大纲，也不做相互链接，只是把需要记录的信息像装麻袋一样存入数据库，并用必要的标签 Tag 标示，需要查阅的时候按标签浏览或者全文搜索即可。我也是最近才找到一款这样的软件，Evernote。我非常欣赏它的设计，所有笔记都排列在一条长长的&amp;quot;纸带&amp;quot;上，并可根据指定的条件只显示用户比较关心的若干条笔记。这样一来，添加新笔记的时候不必为放置在哪个树枝上、跟谁互链而苦恼了，只要加个言简意赅的标签即可。关于 Evernote 的详细介绍可以看这里。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;面对这么多软件该如何选择呢？相信不同的人有不同的考虑。我的选择标准有以下几方面，仅供参考：&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;最好是免费的。有个性的笔记软件太多了，如果见一个就买很可能会后悔。试用版又往往有很多限制，还是选免费的比较好。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;最好是绿色免安装的。既然是记笔记，最好能够随身携带。如果换台机器还要安装一下就不爽了。事实上，免费软件通常都是免安装或者很容易&amp;quot;绿化&amp;quot;的。前面提到的电子日记本，WikidPad，Wikit，TiddlyWiki，CMapTools，Freemind 都是免费而且可自由拷贝的。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;一定要基于 Unicode。很多不错的国外笔记软件都没有做好这方面工作，不接受中文输入，搜索中文字符串没有效果等等，非常遗憾。对中文支持较好的有电子日记本，资料收藏大师，MyBase, WikidPad, Wikit, TiddlyWiki, Freemind 等，Evernote 虽然在显示中文时不会乱码，但在输入中文的时候有一些 Bug。其它软件在中文方面的 Bug 还多一些。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;一定要管理方便。增加、删除、修改、查阅笔记信息都应非常快捷，否则还不如靠纸笔手写呢。在查阅方面特别强调一下，最好能够同时查看多页相关笔记。我们平时看资料的时候都是几本书放在一块对照着看，因为有些内容要联系起来阅览才好理解。可惜多数软件和网站都没有特别考虑这一体验。我觉得这方面 TiddlyWiki 是比较不错的，只可惜它的存储方式太简陋了，一个静态网页存储所有信息，内容多起来根本没法处理。Evernote 则更胜一筹，增删改查都很方便，还可以同时阅览若干篇笔记而不必来回切换。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;一定要有基本的加密功能。散乱的笔记中难免混杂一些私人信息，一旦系统遭到入侵，所有信息都暴露出去可不是好玩的。值得庆幸的是许多笔记软件都照顾到这方面，有些做到了分支内容加密，有些做到了单篇笔记加密。加密功能比较好的有电子日记本，MyBase, Evernote, TreeDBNotes 等。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;最好有导入导出功能。就是把笔记信息批量地在软件自定的数据库和通用数据格式之间快速转换。万一哪天要改用别的软件的话，很容易把信息转移到新的数据库中。这方面资料收藏大师和 MyBase 很不错，Evernote 可将笔记导出为 XML，如果编程很熟练的话转换起来就非常自由了。&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 30 May 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/base/notes/note-taking-software-i-used.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/base/notes/note-taking-software-i-used.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>相见恨晚的知识分享</title>
        <description>&lt;h3 id=&quot;回归专注&quot;&gt;回归专注&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;只要记住四个字——“回归专注”——你就赚了。&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;网上有知识宝藏可挖，但也有刻意吸人眼球的垃圾信息。
阅读不得法时，会陷入思绪紊乱和内疚！
----
【上网时请珍惜超链接的点击动作，切忌漫不经心。】
----
每多点一次，思维关注点就偏离正轨远一些……
连点三次后多半会忘记初始目的，陷入时间黑洞。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&quot;自然科学的层次结构&quot;&gt;自然科学的层次结构&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;自然科学中的各个领域，并不是齐头并进的，其中一些学科是另一些的天然基础。最主要的一个层次系统是这样的： &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;物理学 → 化学 → 生物学 → 医学，人类学，心理学 → 社会科学&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;越前面的越基础，每一种科学也许人类开始认识的时候是独立的，但追究到深处，你总是会发现你需要前面一层的大量知识才能产生认识突破&amp;rdquo; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（以上内容节选自：&lt;a href=&quot;http://songshuhui.net/archives/74603&quot;&gt;《二十世纪最&amp;quot;反直觉&amp;quot;的伟大生物学发现：化学渗透》&lt;/a&gt;，作者：曼斯·雷德）  &lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;人类知识概貌&quot;&gt;人类知识概貌&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;借助下面的博客文章与对话泡泡动态演示，可以对人类知识概貌有一个大概的了解：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pimgeek.github.io/chat/what-is-phd/&quot;&gt;对话泡泡学知识：什么是博士？（大屏版）&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pimgeek.github.io/chat/what-is-phd-m/&quot;&gt;对话泡泡学知识：什么是博士？（手机版）&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.ruanyifeng.com/blog/2010/08/illustrated_guide_to_a_phd.html&quot;&gt;什么是博士？（静态网页版，来自阮一峰的网络日志）&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;http://i.teamkn.com/i/ZOjQxBlF.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 01 Dec 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/base/notes/things-that-are-good-for-you-if-known-earlier.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/base/notes/things-that-are-good-for-you-if-known-earlier.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>笔记工具的两大关键特性</title>
        <description></description>
        <pubDate>Wed, 12 Aug 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/base/notes/two-key-features-of-note-taking-tool.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/base/notes/two-key-features-of-note-taking-tool.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>如何有效地使用电脑和网络</title>
        <description>&lt;p&gt;随着信息时代的来临，电脑和互联网正在改变人们的生活方式，它们使得信息的发布、获取和传播逐渐变得更加便利，而包罗万象的信息也已经像自来水一样成为众多普通家庭的基础设施。然而，电脑这个自来水龙头并不像想象中那么简单，许多熟练掌握电脑的人并未使其成为方便自己生活和工作的工具，却常常成为海量信息的奴隶——视频和图片网站、网络游戏、即时聊天、在线论坛等网络设施极力促使用户上网成瘾，部分商家却从所谓的&amp;quot;眼球经济&amp;quot;中大发横财。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这种情况下，我们不得不认真面对&amp;quot;如何高效地使用电脑和网络&amp;quot;的问题，相信对这个问题的深入思考能够使每位频繁使用电脑和网络的读者受益。下面是我个人的一些经验，仅供参考。&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;不要把熟练操纵电脑或在网络上任意驰骋当作根本目的，想想自己面临的首要问题是什么，电脑和互联网能为问题的解决做多大贡献，漫无目的地使用电脑与网络，使用越熟练越容易成瘾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用电脑工作前应循序思考下面几个问题：下一步工作是什么，当前面临的首要问题是什么，有助于问题的解决但尚未完成的工作有哪些，已经完成的有哪些。在电脑上可以做的工作太多了，不把这些问题放在心上就会很快忘记主要工作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在电脑旁放上一张纸，一支笔。想问题时先在纸上简单勾画一番，形成大体思路后再录入电脑。无须担心好的想法会转瞬即逝，真正有价值的想法是长期思考积累得来，必将在头脑中反复出现并逐渐清晰。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用网络前先将需要了解的主题列成清单，上网时优先搜索清单上的内容而非其它无关信息。记住无关信息永远多得超出想象，而商家是非常希望您浏览那些无关信息的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;浏览网页时尽量不要点击与主题无关链接，读完一篇文章并获得主要信息之前不要过多地点击页内链接。最糟糕的不仅是被无关信息干扰，还包括被海量的相关信息弄迷糊。要避免这种情况发生，就不要随意打断自己的思路。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有问题，找 Google。问题比较复杂时，将其分解为子问题后再用 Google 搜索。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;电脑和网络的作用是加工和传播信息，但它们并不能代替人成为思考工具。信息和知识管理软件可帮助人们发现更多文档间的内在联系，但只有亲自阅读才能进入头脑成为可用的知识。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;参考阅读：&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;京江晚报 - &lt;a href=&quot;http://www.jsw.com.cn/site3/jjwb/html/2011-08/05/content_1578475.htm&quot;&gt;警惕 “软瘾” 绑架现代人&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 21 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/base/notes/use-computer-and-internet-effectively.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/base/notes/use-computer-and-internet-effectively.html</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>胜利者与失败者们</title>
        <description>&lt;p&gt;下面这篇文章是我最喜欢的一篇心理学小品文，今天工作疲劳希望换换头脑，将此文按自己的理解翻译成中文。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;原书网址 - http://book.douban.com/subject/1855737/&lt;br&gt;
英文网址 - http://blog.sina.com.cn/s/blog_4aea7dd50102dub0.html&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;生而为赢&quot;&gt;生而为赢&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;你无法教会一个人任何事，
你只能帮助他自己去发现。  

         -- 伽利略
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3 id=&quot;quot-胜利者与失败者们-quot&quot;&gt;&amp;ldquo;胜利者与失败者们&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;每个人从出生的那一刻起，就作为一个崭新的、从未存在过的面目出现。他生而具备了所有使他能在生活中取得胜利的一切。每个人都能够以他自有的独特方式去观察，倾听，触摸，品尝和思考。每个人都拥有其独一无二的潜质 &amp;ndash; 他的才能和他的局限。每个人都可行使其自己的权利，成为一个功勋卓著、善于思考、充满觉悟和创新性的生产能力的人 &amp;ndash; 一位胜利者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;胜利者&amp;quot;和&amp;quot;失败者&amp;quot;这两个词拥有很多含义。当我们称一个人为胜利者时，并不是指那类借助胜过对方并致使对方失败而打倒他人的人。对我们而言，胜利者是那种无论作为个人还是社会成员，都能以一种可信任的，值得信赖的，负责任和真诚的态度为人处世的人。失败者则指那些未能做到诚实可靠的人。Mastin Buber 在他转述一则老故事时表达了这一观点。那是一个关于一位拉比（译者注: 希伯来文，含导师和精神领袖之意）在临死前将自己视为失败者的故事，故事中的拉比哀叹说：在即将到来的世界里，他将不会被询问他为何没有成为摩西（译者注: 旧约圣经中希伯来人的先知，曾引领以色列人走出埃及，史称&amp;#39;出埃及记&amp;#39;），而会被询问他为何没有成为他自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;百分之百的胜利者和百分之百的失败者都是罕见的，问题在于程度的不同。尽管如此，一旦一个人踏上了胜利者的道路，他成为胜利者的机会将变得更大，这部专著的目的就在于方便这段胜利者的旅途。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quot-胜利者-quot&quot;&gt;&amp;quot;胜利者&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;胜利者们拥有不同的潜质，成就并非最重要的东西，真正重要的是真诚。真诚的人通过了解自己，做回自己并成为一个诚实可靠且负有责任心的人而体验到真实的自我。他不仅实现自身的史无前例的独特品质，还去欣赏其他人的独特品质（这里的&amp;#39;他&amp;#39;指代任何性别的人，除非是在明确需要使用&amp;#39;她&amp;#39;的场合）。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胜利者不会为做出自己的思考和运用自己的知识而感到不安。他能够区分事实和观点，而且并不装作了解所有答案。他会倾听别人，评价他们所说的话，但最终却会得出自己的结论。他能够赞赏和尊敬其他人，但又不会对那些人敬畏到固步自封。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胜利者可能是自发的，他们用不着以一种预先规定的刻板的方式行动，能在形势需要时改变自己的计划。胜利者对生活别有兴味，他能够享受工作，娱乐，美食，他人和整个自然界。他能问心无愧地欣赏自己的成就，也能不带妒忌地欣赏他人的成就。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;尽管胜利者能够自由地享受自我，他也能推迟享乐。为了加强未来的快乐，他可以在当前约束自己。他并不害怕追求他想要的东西，但会以合适的方式去追求。此外，他不会通过控制别人来获取自己的安全感。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;胜利者关注整个世界和世界上的所有人，他不会与普遍性的社会问题相隔绝。他关注社会，充满同情心并且致力于改善生活的质量。即使面对民族乃至国际的灾祸，也不会视自己为无能为力的人，而是会尽自己所能让世界变得更美好。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;quot-失败者-quot&quot;&gt;&amp;ldquo;失败者&amp;rdquo;&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;尽管人们生来就可以取得胜利，他们在初生之时依然是无助的，完全依赖着其周边的环境。胜利者能够成功地从完全的无助和依赖逐渐走向独立，并进一步走向互惠的依赖，失败者却不然，他们会在从事一件事的中途某处开始逃避自我，不肯变为对自己负责的人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;正如我们已经提到过的，很少有人是完全的胜利者或失败者，他们中大多数是自己生活中部分领域的胜利者和其它领域的失败者，他们的成败受童年时代发生在他们身上的事情所影响。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;渴望依靠的需要没有得到足够的回应，营养的缺乏，粗暴的行为，不愉快的关系，疾病，持续的情绪低落，不充足的身体关爱和创伤性的事件是使人成为失败者的诸多体验中的一部分。这样的体验或打断，或威慑，或阻挠了人们走向自治和自我实现的过程。为了应对这些负面的体验，儿童学会了操纵自己和他人，这种操纵技巧在日后的生活中很难被戒除，通常会成为既定的行为模式。胜利者会努力卸下它们，失败者却会抓住它们不放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;失败者抑制自己的能力，不让它们自发而适当地表达出自己全部可能的行为。若他选择的生活路径走不通，他很可能意识不到其它可行的选项。他会选择安于现状，做一位重复者，不仅重复他自身的错误，还经常会重复属于他的家庭和文化圈子的错误。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;失败者难以给予和接受感情，他不肯与别人形成亲密而真诚的直接关系，相反他会尝试操纵他们，让他们变得符合自己的期望，同时将自己的精力投注在努力符合他们的期望的过程中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当一个人希望发现并改变自己的&amp;quot;失败倾向&amp;quot;时，当他希望变得更像他生来就可成就的胜利者时，他可以使用格式塔实验（译者注: 格式塔为德语中&amp;#39;形成&amp;#39;之意，这里指形成一个有组织的整体的体验。格式塔派心理学家于 1912 年提出了心理现象理应是完整而不可分割之整体的理论）和相互作用分析来促使改变的发生。这是两种全新的，激动人心的解决人类问题的心理学手法，前者由 Frederick Perls 博士创立，后者由 Eric Berne 博士提出。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perls 于 1893 年生于德国，在希特勒执政后离开祖国，Berne 于 1910 年生于蒙特利尔。两人都曾被训练为弗洛伊德精神分析师，却双双与正统的精神分析方法分道扬镳，两个人都在美国得到了广泛的声誉和认可。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;格式塔疗法并不是新事物。然而，其受欢迎程度却随着 Frederick Perls 博士的推动取得了快速的发展。格式塔是德语中的词汇，在英语中没有精确的对应词，它的意思大体上是：一个有组织的，有意义的整体的形成。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perls 将许多人格特征视为缺乏整体性或残破不全的，他声称人们通常仅意识到自身的一部分而非全部。举例而言，一位妇女可能不知道或不愿承认她的行事方式有时和自己的母亲很相像；一位成年男子或许不了解或不承认他有时希望像婴儿一样嚎啕大哭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;格式塔心理学的目标是帮助一个人走向完整 &amp;ndash; 帮助人们了解，接受，找回并重整其残破的部分。重新整合帮助一个人从依赖转向自给自足，从专制独裁的外部支持转向真诚的内部支持。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 27 Feb 2007 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/base/notes/winners-and-losers.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/base/notes/winners-and-losers.html</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
